<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" xml:lang="de">
<head>
<meta name="generator" content=
"HTML Tidy for FreeBSD (vers 7 December 2008), see www.w3.org" />
<title>Reise nach dem Mittelpunkt der Erde</title>
<link rel="stylesheet" href="css/main.css" type="text/css" />
<meta http-equiv="Content-Type" content=
"application/xhtml+xml; charset=utf-8" />
</head>
<body>
<div class="body">
<div id="chapter_618974" class="chapter">
<h2><span class="chapterHeader"><span class=
"translation">Kapitel</span> <span class="count">3</span></span>
Das Pergament des Arne Saknussemm.</h2>
<div class="text">
<p>»Es ist offenbar Runisch, sagte der Professor mit Stirnrunzeln.
Aber ich werde das Geheimniß, das dahinter steckt, entdecken,
sonst&#160;… «</p>
<p>Und er machte eine heftige Bewegung mit der Hand.</p>
<p>»Setz' Dich dahin, fuhr er fort, indem er auf den Tisch hinwies,
und schreib'.«</p>
<p>Im Augenblick war ich bereit.</p>
<p>»Jetzt will ich Dir jeden Buchstaben unseres Alphabets dictiren,
sowie er mit einem dieser Schriftzüge stimmt. Wir werden sehen, was
dabei herauskommen wird. Aber nimm Dich wohl in Acht, daß Du nichts
verfehlst!«</p>
<p>Er fing an, zu dictiren, und ich gab mir alle Mühe. Er benannte
jeden Buchstaben einen nach dem andern, und so bildeten sich
folgende unverständliche Worte:</p>
<blockquote>
<p><em>m.rnlls esreuel seecJde</em></p>
<p><em>sgtssmf unteief niedrke</em></p>
<p><em>kt,samn atrateS Saodrrn</em></p>
<p><em>emtnaeI nuaect rrilSa</em></p>
<p><em>Atvaar .nxcrc ieaabs</em></p>
<p><em>ccdrmi eeutul frantu</em></p>
<p><em>dt,iac oseibo KediiI</em></p>
</blockquote>
<p>Als dies fertig war, nahm mein Oheim hastig das Blatt, worauf
ich geschrieben hatte.</p>
<p>»Was will das bedeuten?« wiederholte er mechanisch.</p>
<p>Auf Ehre, ich hätte es ihm nicht sagen können. Uebrigens fragte
er mich nicht, und sprach weiter mit sich selbst:</p>
<p>»Das heißen wir eine Geheimschrift, sagte er, worin der Sinn
hinter absichtlich durcheinander gemischten Buchstaben versteckt
ist, welche in gehöriger Folge geordnet, eine verständliche Phrase
bilden würden. Darin steckt vielleicht die Erklärung oder Andeutung
einer großen Entdeckung!«</p>
<p>Ich meines Theils dachte, es stecke gar nichts dahinter, aber
ich hütete mich wohl, meine Meinung auszusprechen.</p>
<p>Der Professor nahm darauf das Buch und das Pergament, und
verglich sie beide mit einander.</p>
<p>»Diese beiden Schriften sind nicht von derselben Hand; das
Geheimschriftstück ist späteren Ursprungs, als das Buch, wie ich
das gleich vorne aus einem unwiderleglichen Beweis ersehe. In der
That, der erste Buchstabe ist ein doppeltes M, das in Sturleson's
Buch sich nicht findet, denn es wurde erst im vierzehnten
Jahrhundert dem isländischen Alphabet hinzugefügt. Also liegen
wenigstens zwei Jahrhunderte zwischen dem Manuscript und dem
Document.«</p>
<p>Das schien mir allerdings ziemlich folgerichtig.</p>
<p>»Das bringt mich auf den Gedanken, fuhr mein Oheim fort, diese
geheimnißvolle Schrift sei von einem Besitzer des Buches verfaßt
worden. Aber wer zum Henker war dieser Besitzer? Sollte er nicht
seinen Namen irgendwo unter das Manuscript gesetzt haben?«</p>
<p>Mein Oheim setzte seine Brille höher, nahm eine starke Lupe, und
musterte sorgfältig die ersten Seiten des Buches durch. Auf der
zweiten Rückseite entdeckte er eine Art Flecken, der wie ein
Tintenklex aussah; aber genauer besehen unterschied man einige halb
verloschene Schriftzüge. Mein Oheim begriff, daß es auf diesen
Punkt ankomme; er machte sich also auf's Eifrigste darüber her, und
erkannte endlich mit Hilfe seiner Lupe die folgenden
Runenschriftzeichen, welche er ohne Anstoß lesen konnte:</p>
<p>»Arne Saknussemm! rief er triumphirend aus, aber das ist ein
Name, und noch dazu ein isländischer Name, eines Gelehrten des
sechzehnten Jahrhunderts, eines berühmten Alchymisten.«</p>
<p>Ich schaute meinen Oheim mit einigem Staunen an.</p>
<p>»Diese Alchymisten, fuhr er fort, Avicenna, Bacon, Lullus,
Paracelsus waren die einzigen, die echten Gelehrten ihrer Epoche.
Sie haben Entdeckungen gemacht, worüber wir erstaunt sein dürfen.
Warum sollte nicht dieser Saknussemm unter dieser Geheimschrift
eine auffallende Entdeckung verhüllt haben? So muß es sein. So
ist's wirklich.«</p>
<p>Bei dieser Hypothese erhitzte sich des Professors Phantasie.</p>
<p>»Ganz gewiß, erwiderte ich keck, aber was konnte dieser Gelehrte
für ein Interesse dabei haben, eine merkwürdige Entdeckung geheim
zu halten?</p>
<p>– Warum? Warum? Ja, weiß ich's? Hat's nicht Galiläi ebenso
gemacht in Beziehung auf Saturn? Uebrigens, wir werden schon sehen:
ich werde das Geheimniß dieses Documents herausbekommen, und ich
werde weder essen noch schlafen, bis ich's heraus habe.</p>
<p>– O! dachte ich.</p>
<p>– Du ebenfalls nicht, Axel, fuhr er fort.</p>
<p>– Teufel! dacht' ich, da ist's gut, daß ich doppelte Mahlzeit
gehalten habe.</p>
<p>– Und erstlich, sagte mein Oheim, gilt's, die Sprache dieser
Chiffre aufzufinden. Das kann nicht schwer sein.«</p>
<p>Bei diesen Worten hob ich lebhaft den Kopf. Mein Oheim fuhr
fort, mit sich selbst zu reden:</p>
<p>»Es giebt nichts Leichteres. Dieses Document enthält
hundertzweiunddreißig Buchstaben, wovon neunundsiebenzig
Consonanten gegen dreiundfünfzig Vocale. Ungefähr dieses Verhältniß
findet bei den südlichen Sprachen statt, während die Idiome des
Nordens unendlich reicher an Consonanten sind. Es handelt sich also
um eine Sprache des Südens.«</p>
<p>Diese Folgerungen waren richtig.</p>
<p>»Aber was ist's für eine Sprache?</p>
<p>– Dieser Saknussemm, fuhr er fort, war ein unterrichteter Mann;
wenn er also nicht in seiner Muttersprache schrieb, mußte er der
unter den gebildeten Geistern des sechzehnten Jahrhunderts
geläufigen Sprache den Vorzug geben, der lateinischen nämlich. Irre
ich darin, so kann ich mit dem Spanischen, dem Französischen,
Italienischen, Griechischen oder Hebräischen einen Versuch machen.
Aber die Gelehrten des sechzehnten Jahrhunderts schrieben im
Allgemeinen lateinisch. Ich darf also als selbstverständlich
annehmen, es sei Latein.«</p>
<p>Ich sprang von meinem Stuhl auf. Meine Erinnerungen aus der
Lateinschule sträubten sich gegen die Behauptung, diese Gruppe
seltsamer Worte könne der sanften Sprache Virgil's angehören.</p>
<p>»Ja! Latein, fuhr mein Oheim fort, aber verworrenes Latein.</p>
<p>– Das mag sein! dachte ich. Wenn Du es entwirrst, lieber Oheim,
bist Du ein feiner Kopf.</p>
<p>– Untersuchen wir gehörig, sagte er, und nahm das von mir
beschriebene Blatt wieder zur Hand. Hier ist eine Gruppe von
hundertzweiunddreißig Buchstaben, die wir in vollständiger
Verworrenheit finden. Da sind Worte, worin nur Consonanten
vorkommen, wie das erste 'rnlls', andere dagegen, worin die Vocale
überwiegen, z.B. das fünfte: 'uneeief', oder das vorletzte:
'oseibo'. Nun ist offenbar diese Gruppirung nicht so
zusammengesetzt worden; sie wurde mathematisch gegeben durch ein
uns unbekanntes Verhältniß, nach welchem die Aneinanderreihung
dieser Buchstaben bestimmt wurde. Ich halte für gewiß, daß die
ursprüngliche Phrase regelmäßig geschrieben, sodann nach einem
Grundgedanken, den man auffinden muß, umgebildet wurde. Wer den
Schlüssel dieser 'Chiffre' besäße, würde sie geläufig lesen. Aber
was ist das für ein Schlüssel? Axel, hast Du ihn?«</p>
<p>Auf diese Frage wußte ich nicht zu antworten, und aus gutem
Grunde. Meine Blicke waren auf ein reizendes Porträt, das an der
Wand hing, geheftet, das Porträt Gretchen's. Die Mündel meines
Oheims befand sich damals zu Altona bei einer Verwandten, und ich
war über ihre Abwesenheit sehr betrübt, denn, jetzt kann ich's
gestehen, die hübsche Vierländerin und der Neffe des Professors
liebten sich mit echt deutscher Herzlichkeit und Ausdauer. Wir
hatten uns ohne Wissen unseres Oheims verlobt, der allzuviel Geolog
war, um für solche Gefühle einen Begriff zu haben. Gretchen war
eine reizende Blondine mit blauen Augen, von etwas gesetztem
Charakter und ernstem Sinn; aber sie liebte mich darum nicht
minder. Ich meinerseits betete sie an, sofern dieser Begriff im
Altdeutschen existirt! Das Bild meiner kleinen Vierländerin
versetzte mich also auf einmal aus der wirklichen Welt in die Welt
der Träume, der Erinnerungen.</p>
<p>Ich erblickte in diesem Bild die treue Genossin meiner Arbeiten
und Freuden. Sie half mir tagtäglich die köstlichen Steine meines
Oheims ordnen, dieselben mit Etiketten versehen. Fräulein Gretchen
war in der Mineralogie sehr stark! Sie hätte darin mehr als einen
Gelehrten zurecht weisen können. Sie befaßte sich gerne damit,
schwierige Fragen der Wissenschaft zu ergründen. Welche süße
Stunden hatten wir mit gemeinsamen Studien hingebracht! Und wie oft
beneidete ich die fühllosen Steine um das Glück, von ihren
reizenden Händen betastet zu werden!</p>
<p>Hernach, wann die Erholungszeit kam, wandelten wir mit einander
durch die belaubte Alsterallee, und besuchten zusammen die alte
betheerte Mühle, die sich am Ende des See's so gut ausnimmt;
unterwegs plauderten wir Hand in Hand. Ich erzählte ihr Dinge,
worüber sie herzlich lachte. So kamen wir bis zum Elbufer, und
nachdem wir den Schwänen, die zwischen den großen weißen Seerosen
schwimmen, gute Nacht gesagt, begaben wir uns mit dem Dampfboot
wieder zum Quai.</p>
<p>Als ich in meinem Träumen hier ankam, ward ich von meinem Oheim
durch einen Faustschlag auf den Tisch gewaltsam in die Wirklichkeit
zurückgerufen.</p>
<p>»Sehen wir, sagte er, die erste Idee, die sich dem Geist
darbietet, um die Buchstaben einer Phrase aus ihrer Ordnung zu
bringen, besteht, dünkt mir, darin, daß man die Worte, anstatt
horizontal, vertical schreibt. Wir müssen anschauen, was dabei
herauskommt. Axel, schreib' irgend einen Satz auf diesen Zettel,
aber anstatt die Buchstaben neben einander zu stellen, setze sie in
verticalen Reihen einen nach dem andern, und zwar in Gruppen von
fünf bis sechs.«</p>
<p>Ich begriff, wie es gemeint war, und schrieb sogleich von oben
nach unten.</p>
<p>»Gut, sagte der Professor, ohne gelesen zu haben. Jetzt schreibe
diese Worte in eine horizontale Zeile.</p>
<p>Ich gehorchte und bekam folgende Phrase:</p>
<blockquote>
<p class="vers"><tt>Iermtt chdzeech lilise ichinGn ehchgr!
be,ue</tt></p>
</blockquote>
<p>Ganz recht, sagte mein Oheim, und riß mir den Zettel aus der
Hand, das sieht schon aus wie das alte Document: die Vocale stehen
so wie die Consonanten in der nämlichen Unordnung gruppirt; da sind
selbst Anfangsbuchstaben sowie Komma in der Mitte der Worte, ganz
wie in dem Pergament des Saknussemm!«</p>
<p>Ich konnte nicht umhin, diese Bemerkungen für recht sinnreich zu
halten.</p>
<p>»Nun, fuhr mein Oheim fort, um die Phrase, welche Du geschrieben
hast, und deren Inhalt ich nicht kenne, zu lesen, brauch' ich nur
zuerst den ersten Buchstaben jedes Wortes zusammen zu reihen, dann
je den zweiten, hernach den dritten u.s.w.«</p>
<p>Und mein Oheim las, zu seinem und meinem größten Erstaunen:</p>
<p>Ich liebe dich herzlich, mein gutes Gretchen!</p>
<p>»Oho!« sagte der Professor.</p>
<p>Ja, unversehens hatte ich als verliebter Tölpel diese
verrätherische Zeile geschrieben!</p>
<p>»So! Du liebst Gretchen? fuhr mein Oheim in echtem Vormünderton
fort.</p>
<p>– Ja&#160;… Nein&#160;… stotterte ich.</p>
<p>– Du liebst also Gretchen! wiederholte er maschinenmäßig. Nun,
wenden wir mein Verfahren auf das fragliche Document an.«</p>
<p>Mein Oheim war schon wieder in das Nachsinnen, welches ihn ganz
in Anspruch nahm, versunken, daß er bereits meine unvorsichtigen
Worte vergaß. Ich sage unvorsichtigen, denn der Kopf des Gelehrten
konnte die Herzensangelegenheiten nicht begreifen. Aber zum Glück
hatte die große Angelegenheit des Documents das Uebergewicht.</p>
<p>Im Begriff, seinen Hauptversuch zu machen, sprühten des
Professors Augen Blitze durch seine Brille hindurch. Mit zitternden
Fingern nahm er das alte Pergament wieder zur Hand. Er war von
ernster Bewegung ergriffen. Endlich hustete er tüchtig, und
dictirte mir mit würdigem Ton, indem er der Reihe nach zuerst den
ersten Buchstaben, dann den zweiten jedes Wortes zusammen nahm, die
folgenden Gruppen:</p>
<p>Als ich sie fertig hatte, war ich, offen gestanden, in
Gemüthsbewegung; in diesen Buchstaben hatte ich gar keinen Sinn zu
erkennen vermocht; ich war also darauf gespannt, des Professors
Lippen würden hochtrabend eine Phrase prachtvollen Lateins hören
lassen.</p>
<p>Aber wer hätte das gedacht! ein heftiger Faustschlag
erschütterte den Tisch, daß die Tinte emporspritzte, die Feder
meinen Händen entfiel.</p>
<p>»Das ist's nicht! schrie mein Oheim, das hat keinen Sinn!«
Darauf stürzte er rasch wie eine Kugel durch das Cabinet, wie eine
Lawine die Treppe hinab, auf die Königsstraße und entfloh aus
Leibeskräften.</p>
</div>
</div>
</div>
</body>
</html>
